聘前警司任保安顧問 立會疑無避嫌

聘前警司任保安顧問 立會疑無避嫌

【本報訊】去年7.1有抗爭者進入立法會大樓，事後立法會大為緊張，除了斥資逾200萬元聘請臨時保安人員，去年底更花136萬元聘請由前警司黎家智（圖）成立的「智帥」擔任保安顧問。立法會秘書處表示，招標評審工作由採購部門負責，未有回應處內多名前警隊成員有否參與。有立法會議員認為，若有關人員認識投標公司，評審期間應該避席。

立法會主席梁君彥於去年7月底稱，行管會已通過動議，聘請保安專家提供意見。根據今年3月公開的立法會行政管理委員會年度報告，會方已委聘保安顧問就綜合大樓的實體保安全面檢討，但未再交代細節。

至上月底，立法會秘書處回覆立法會議員的財委會書面質詢時，披露於去年12月委聘保安顧問「智帥（特種安保顧問及項目策劃）有限公司」，就立法會綜合大樓的實體保安進行全面檢討，合約價格為136萬元。

保安組高層多警隊出身

相關新聞：警黑打壓記者 港新聞自由排名新低

根據公司註冊資料，智帥（特種安保顧問及項目策劃）有限公司由黎家智持有並擔任董事。據「智帥」官方網站介紹，黎家智為香港警隊前警司，曾任警隊「要員保護組」成員，貼身保護中國多名國家主席和總理，亦參與制訂和指揮美國總統訪港期間的保安細節，並擔任過機場特警隊和反恐特勤隊的部門主管。黎離職後成立「智帥」，擔任公司主席兼行政總裁。

據了解，立法會秘書處總務部轄下物業及保安組，多名主要成員同為警隊出身，其中總保安主任周偉德和高級保安主任陳進均曾任警司，另外三名保安主任在警隊時亦是高級督察。秘書處未有正面回應招標期間有否前警隊人員參與其中，以及有否作出申報，僅稱評審工作由負責採購的部門及相關職員負責，有關人員均根據採購程序下的利益申報制度作出申報。

曾任立法會行管會成員的譚文豪早前亦去信立法會秘書處查詢委聘保安顧問一事，秘書處方披露曾邀請八間保安顧問公司報價，最終接獲五份標書，並以技術佔70%、價格佔30%比重評審，以「智帥」整體得分最高。

譚文豪表示，一般標書由立法會行管會審批，價值140萬元或以下的合約則可由秘書處處理。惟譚指出，現時保安組主管和其他高層均屬警隊出身，故相關人員如參與評審工作，應申報是否認識投標公司或其成員。若果雙方均認識，審批時更應該避席。

■記者羅繼盛